%\newcommand{\linhalayout}[2]{{\tiny\textbf{#1}\quad#2\par}}
\newcommand{\linha}[2]{\ifdef{#2}{\linhalayout{#1}{#2}}{}}

\begingroup\tiny
\parindent=0cm
\thispagestyle{empty}

\textbf{edição brasileira©}\quad			 {Hedra \the\year}\\
\textbf{narração}\quad			 			 {Cizino, Garcia e Barabadá Karitiana}\\
\textbf{organização e tradução©}\quad		 {Luciana Storto}\\
\textbf{coorganização}\quad			 	 	 {Íris Morais Araújo, Karin Vivanco e Ivan Rocha}\\
%\textbf{posfácio©}\quad			 		 {Fábio Zuker}\\
%\textbf{ilustração©}\quad			 		 {copyrightilustracao}\medskip

%\textbf{edição consultada}\quad			 {edicaoconsultada}\\
%\textbf{primeira edição}\quad			 	 {Acontecimentos}\\
%\textbf{agradecimentos}\quad			 	 {agradecimentos}\\
%\textbf{indicação}\quad			 		 {indicacao}\medskip

\textbf{coordenação da coleção}\quad		 {Luísa Valentini}\\
\textbf{edição}\quad			 			 {Suzana Salama}\\
\textbf{coedição}\quad			 			 {Jorge Sallum}\\
\textbf{assistência editorial}\quad			 {Paulo Henrique Pompermaier}\\
\textbf{revisão}\quad						 {Renier Silva}\\				
\textbf{capa}\quad			 				 {Lucas Kroëff}\\
%\textbf{iconografia}\quad			 		 {iconografia}\\
%\textbf{imagem da capa}\quad			 	 {imagemcapa}\medskip

\textbf{\textsc{isbn}}\quad			 		 {978-85-7715-874-4}

\hspace{-5pt}\begin{tabular}{ll}
\textbf{conselho editorial} & Adriano Scatolin,  \\
							& Antonio Valverde,  \\
							& Caio Gagliardi,    \\
							& Jorge Sallum,      \\
							& Ricardo Valle,     \\
							& Tales Ab'Saber,    \\
							& Tâmis Parron      
\end{tabular}
 
\bigskip
\textit{Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009.}\\

%\bigskip
\begin{flushleft}
\textbf{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP)}\\
\textbf{(Câmara Brasileira do Livro, SP, Brasil)}\\

\textbf{\hrule}
\end{flushleft}
\hspace{1cm}Não havia mais homens / Organizado por Luciana Storto. São Paulo: Hedra, 2022.\\

\hspace{1cm}\textsc{isbn}: 978-85-7715-874-4\\

\hspace{1cm}1. Mitologia indígena. 2. Literatura. I. Storto, Luciana. II. Título.\\

\noindent{}2022-2993 \hspace{\fill} \textsc{cdd}-028.5\\

\textbf{\hrule}
\begin{flushleft}

\textbf{Elaborado por Vagner Rodolfo da Silva -- CRB--8/9410}\\[3pt]
\textbf{Índice para catálogo sistemático:}\\\vspace*{-.3cm}
\end{flushleft}
1. Literatura indígena 398.2

\vspace*{\fill}

%\vfill
\textit{Direitos reservados em língua\\ 
portuguesa somente para o Brasil}\\

\textsc{editora hedra ltda.}\\
Av.~São Luís, 187, Piso 3, Loja 8 (Galeria Metrópole)\\
01046--912 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
Telefone/Fax +55 11 3097 8304\\\smallskip
editora@hedra.com.br\\
www.hedra.com.br\\

Foi feito o depósito legal.

\endgroup
\pagebreak