\chapter{A história do Lua, Oti}

A história do Lua, um homem chamado Oti, é uma importante narrativa que
também compõe o \emph{corpus} mítico dos Karitiana. Quando vivia entre
os humanos, Oti teve relações sexuais não consentidas com a mãe e a
irmã. Esta última descobriu que o irmão a visitava à noite, no escuro,
após seguir a sugestão de seu namorado de passar tinta de jenipapo no
intruso durante uma dessas relações sexuais. A mãe, por sua vez, foi
forçada por Lua a ceder a seus desejos quando foram para a floresta
buscar os frutos da palmeira patauá\footnote{\emph{Oenocarpus bataua},
  também conhecida por patuá ou patoá.}. Após esses eventos, Lua subiu
nessa palmeira e foi viver no céu. Contudo, antes disso, cortou suas
próprias pernas, para que fossem sepultadas junto com seus objetos e
decidiu que todas as mulheres, a partir de então, passariam a menstruar.

A narrativa de Oti foi contada por Garcia Karitiana para Luciana Storto,
que a transcreveu e fez uma tradução preliminar. Para esta publicação, o
material foi traduzido e revisado por Inácio Karitiana, Nelson
Karitiana, Íris Morais Araújo, Karin Vivanco e Luciana Storto.


\section{O Lua}

1. Assim, dizem, é que fez o Lua

2. O Lua vivia

3. O Lua era homem, também

4. Homem adulto

5. Então dizem que o Lua ainda vivia entre nós

6. Ainda estava vivo

7. Dizem que o Lua transou com sua irmã menor

8. Aí, ela pensou que ele era seu namorado

9. E ela permitiu que o Lua transasse com ela, a irmã do Lua

10. Então dizem que o namorado dela mexeu com ela

11. Transou com ela

12. ``Ah! Quem será?''

13. Ela disse assim

14. Aí, o namorado veio na direção dela

15. ``Vem'', disse o namorado dela

16. ``Você veio de novo?'', ela disse

17. Ah! O seu namorado falou: ``O que é isso?''

18. ``Ah! Não era você que veio antes?'', ela disse

19. ``Eu ainda não vim com você''. ``Por quê?'', disse

20. ``Ele mexeu várias vezes comigo. Quantas vezes você já veio aqui comigo?''

21. ``Só agora mesmo eu vim aqui com você''

22. Disse o namorado dela

23. ``Não é você que vem transando comigo?''

24. ``Qual homem será?''

25. ``Qual homem será que vem transando comigo?''

26. ``Ah!'', falou o namorado

27. ``Eu achei que fosse você'', disse a irmã do Lua

28. Então foi assim

29. Aí o namorado disse ``Hum...''

30. ``Passa jenipapo no corpo dele'', o namorado falou

31. ``Você vai passar jenipapo amanhã''

32. ``Amanhã você passa jenipapo no rosto dele e depois disso você vai
ver rosto dele''

33. ``Você olha o rosto de todos os homens''

34. ``Então você vai ver''

35. ``É você mesmo?''

36. ``Então você vai falar''

37. ``Quando você souber, você vai falar assim''

38. Então ela nunca pensou que seria seu irmão

39. ``Hã'', disse

40. ``Você passa jenipapo sorrateiramente em você'', disse

41. ``Você vai esconder o jenipapo embaixo da rede'', disse

42. ``Você vai deixar o jenipapo embaixo para quando ele vier''

43. ``Hoje ele vem de novo''

44. ``Ele não demora a vir de novo''

45. ``Você não vai se atrapalhar''

46. Então ela ficou preparada

47. Ela se preparou para a chegada dele

48. Passou jenipapo nela, ficou preta

49. Aí sobrou

50. Então dormiu

51. A mulher dormiu com todos enfeites e pinturas

52. A mulher estava bonita

53. Então no mesmo dia o Lua, o irmão dela, chegou de novo

54. Era o irmão dela

55. Ela não sabia

56. Dizem que o Lua transava com a irmã. Ela foi a primeira filha da mãe
dele, foi a primeira dela

57. Então foi dormir

58. Aí, escureceu o dia

59. Antes de escurecer, ele viria

60. Veio

61. Então ela empurrou o jenipapo embaixo da rede dela

62. Ela deixou o suco de jenipapo preparado

63. Então dizem que o Lua foi na direção dela

64. Aí veio de novo e mexeu

65. ``Ah! Você chegou?'', ela disse

66. ``Cheguei'', disse

67. ``Você chegou'', disse

68. ``Eu vim pra você'', disse

69. ``Por que você sempre vem aqui comigo? É você mesmo?'', disse

70. ``Sou eu mesmo'', disse ele

71. ``Calma'', disse

72. ``O que é isso?'', disse o Lua.

73. Então dizem que pegou nela

74. Pegou várias vezes. Enquanto pegava, ela pôs a mão no jenipapo

75. O sumo do jenipapo por cima

76. Passou várias vezes

77. Ela passou o sumo do jenipapo nele

78. Muito, ela passou

79. Então dizem que passou em cima do rosto dele; ela passou

80. Passou em cima do rosto dele

81. ``Ah!'', disse, enquanto estava mexendo com ela

82. Então com o sumo do jenipapo preto

83. Passou o sumo do jenipapo no rosto dele

84. Dizem que foi assim

85. Depois que transou com a irmã

86. Assim foi

87. Então amanheceu

88. No dia seguinte, ela, a irmã, o procurou

89. O jenipapo tinha sujado o rosto dele

90. Ficou preto

91. Então dizem que ele lavou

92. Lavou várias vezes. Ele ficou lavando o rosto por muito tempo

93. Mas o jenipapo não saiu do rosto dele

94. Ficou preto

95. Manchou

96. Aí, desconfiada, a irmã dele foi ver os homens

97. Olhou, olhou, olhou os homens

98. Nisso, dizem que saiu

99. Com vontade de revelar

100. Também dizem que o Lua estava tirando o jenipapo

101. ``Ah!'', disse

102. ``Você estava premeditando para cima de mim, meu irmão!'', ela disse

103. ``Você esperou por mim dormindo, meu irmão'', ela disse

104. ``Eu dormindo e você esperou'', ela disse

105. ``Ah!'', dizem que ela fez assim

106. ``Descobri'', ela disse

107. Disse assim, sozinha, a irmã do Lua

108. Então foi assim

109. E ele fez tudo de novo

110. Ele continuou fazendo

111. Ficou fazendo

112. Aí, dizem que ele falou com sua mãe, sorrateiro

113. ``Eu quero patuá, minha mãe'', ele disse

114. ``Ah! Nós vamos pegar, meu filho'', disse a mãe

115. ``Vamos providenciar, meu filho.

116. ``Tem patuá aqui, minha mãe''. ``Vamos pegar'', disse

117. Então dizem que ele andou bastante com a mãe dele, enganando-a

118. Fez ela andar

119. Então diz que ele andou com a mãe dele

120. Andou, andou, andou. ``Chegamos'', disse.

121. ``Lá está o patuá'', disse

122. ``Tem aquele patuá lá'', disse

123. Então esperou sua mãe

124. ``Minha mãe'', disse

125. ``Tem muito micuim em mim, minha mãe'', disse ele

126. ``Estou com micuim, minha mãe''

127. ``Estou com carrapatos, minha mãe'', disse ele

128. ``Você quer que eu cate, meu filho?'', disse a mãe dele

129. Nisso, ela começou a catá-los

130. A mãe dele era inocente

131. ``Então vou fazer assim'', ele pensou

132. ``Ele deve querer fazer alguma coisa ruim comigo'', a mãe dele pensou

133. Então catou micuim enquanto estavam no mato

134. Então dizem que catou muito micuim

135. Dizem que catou, catou e o Lua teve uma ereção

136. A mãe dele ficou constrangida

137. Sem graça, ela ficou

138. Então dizem que derrubou a sua mãe à força

139. Ele a pegou à força e ficou em cima dela

140. ``Ah! Você está fazendo uma coisa ruim, meu filho!'', disse a mãe
dele

141. ``Você está fazendo uma coisa que você realmente não deveria fazer,
meu filho'', disse

142. ``Não existe mais'', ela disse

143. ``Nós nos deitamos'', ele disse

144. ``Você se lembra'', disse sua mãe

145. Dizem que ele tinha ouvido sua mãe

146. ``Solta, solta'', disse

147. ``Das coisas que você realmente não deveria ter feito, você
lembra'', disse sua mãe

148. ``Você me enganou'', ela disse

149. ``Estou indo dormir'', ela disse

150. ``Então espere aí, eu vou pegar'', ele disse

151. ``Eu vou pegar patuá'', disse

152. ``Eu vou pegar o patuá''

153. ``Tira o patuá, tira!'', disse a mãe dele

154. A mãe ficou com raiva dele

155. A mãe ficou com uma enorme raiva dele

156. O que ele fez não se pode consertar nunca

157. Então assim vive o Lua

158. Até hoje o Lua não conhece as nossas regras

159. Foi assim que surgiu o Lua

160. Assim é que foi

161. Para o mundo ser assim ele fez isso

162. Então subiu para o alto, andando

163. Então subiu no alto da palmeira do patuá

164. Então ele subiu, subiu até o caule do patuá

165. ``Aqui tem patuá, minha mãe'', disse fingindo

166. ``Você pega patuá, mãe'', disse

167. A mãe não falou mais nada depois que ele transou com ela

168. Sua mãe ficou brava

169. Então cortou, fingindo

170. Cortou, cortou. E o cacho de patuá caiu

171. Assim fez

172. Depois ele subiu na copa do patuá

173. Então dizem que ele subiu para o alto

174. Puxou o olho do patuá para subir

175. Aí ele disse: ``Lá vai minha coxa, mãe!''

176. ``Lá vai minha coxa, minha mãe!''

177. Ah! A mãe nunca pensou que ele faria isso

178. A mãe pensava que ele estava brincando

179. Então, dizem que cortou a coxa aqui

180. Serrou, serrou, serrou suas coxas

181. Então dizem que jogou as pernas; caíram

182. Ele soltou as pernas e elas caíram

183. As pernas dele caíram

184. ``Você fez uma coisa que realmente não deveria ter feito'', disse a
mãe dele

185. Aí disse ``Ah!''

186. Então dizem que o Lua subiu para o alto

187. ``Eu vou'', ele disse

188. ``Com isso, você vai juntar minhas coisas, mãe''

189. Então dizem que o Lua foi para o alto

190. Ele foi

191. Subiu dentro do patuá

192. Dentro do patuá, ele subiu

193. Então ele puxou o olho do patuá

194. Quando o Lua puxou olho do patuá, houve um estrondo

195. Parece que arrebentou o olho do patuá

196. Quando ele ia embora

197. Então o Lua foi embora

198. Então dizem que o Lua não viveu mais

199. Dizem que foi

200. Assim o Lua ficou lá em cima

201. É assim até hoje

202. Por isso o Lua está como é agora

203. Então por isso as mulheres todas vivem assim

204. Até hoje fez as mulheres viverem assim

205. É por isso que surgiu menstruação

206. Foi assim que começou a menstruação das mulheres

207. Não foi a vontade do Lua, mas sim de

208. Mulher não pode viver sem menstruação

209. A mulher vive como tem que viver

211. É por isso que o Lua ficou assim

212. Para nós vivermos, o Lua fez isso