\chapter{Nota da organizadora}

\noindent{}Os Karitiana são um grupo indígena ainda pouco conhecido no Brasil. Vivem no atual estado de Rondônia, considerado o lugar de origem da língua-mãe de todas as línguas tupi. Falam a língua de mesmo nome, que é a única remanescente da família linguística arikém, o que lhes confere uma importância central para os estudos comparativos das línguas tupi e, consequentemente, das línguas indígenas como um todo.

\textls[-10]{Aproximaram-se dos não indígenas durante o ciclo da borracha. Tanto a memória do grupo quanto os documentos não indígenas dão destaque para esses vínculos de trabalho caracterizados pela violência dos patrões. Nesse período, os não indígenas disseminaram entre eles diversas doenças, como a gripe e o sarampo. Por isso, em meados do século \textsc{xx}, os Karitiana sofreram um grande declínio populacional chegando a apenas 64 pessoas na década de 1970. Para que continuassem a existir, dois grupos locais decidiram viver juntos, casando-se entre si, e procuraram o Serviço de Proteção aos Índios, para que seus direitos como povo indígena fossem garantidos. No censo realizado pelo linguista Ivan Rocha em 2017, os Karitiana contavam com 397 pessoas.}

Atualmente, eles habitam sete aldeias, sendo cinco na Terra Indígena Karitiana, demarcada em 1986, e duas fora dela, em áreas que são parte do seu território tradicional. Algumas famílias também moram nas cidades rondonienses de Porto Velho, a capital, e em Cacoal. Além de trabalharem em atividades agrícolas, no manejo dos recursos florestais e na produção de artesanato, os Karitiana também são profissionais das áreas de saúde e educação. O grupo luta historicamente pela garantia de seus direitos, como a ampliação da terra indígena e o fortalecimento da educação e da saúde indígena.
