\chapter*{O Encontro de dois grupos locais}

1. Ytakatat andyk ta’ãt yn, yti pop tykiri, ymyrỹta

2. Ytakatat andyk ta'ãt yn hoop

3. Ambyyk ytaotyt oko ta'ãt yn hak

4. Ytaakat hak, ytaakat hak

~

5. Ambyyk ytakatat okot hoop, aldeiasogng

6. Ambyyk ytaso'oot taso katapaty

7. Katapaty, iiso bity

8. Iiso bity ho horot

9. Katapa hyk

10. ``Yjxa iaka minãt haka? Yjxamon haka?''

~

11. Nakampok ta'ãt ot'ep ymbykiit

12. Ambyyk, naymbykyj ta'ãt a

13. ``Katapo j̃a?'', ytaka’a ta’ãt yn

14. Ambyyk, naymbykyj ta'ãt ymbykiit

15. Ymbykyj̃

16. ``Morã katapamon j̃a? Opoko katap nakaj̃an?''

17. ``Yjxa naka'agit hak'', naka'at ta'ãt ymbykiit

18. ``Yjso'oot hoop'', ytaka'at ta'ãt yta, ``opoko katapaty''

19. ``Yjso'oot hoop''

~

20. Nakamboop pa

21. Imbodni pa

22. Ambyyk, ytaotyt okot ta'ãt yta

23. Ambyyk, ytakatat pap, ytakatat okot yn ymyrỹta tyym

24. Koj, nayryt yandikit ymbykiit

25. ``Yjso’oot amyrỹ orotaty. Amyrỹ araka oko'', iri’aj ymbykiit

~

26. Ytakatat ta'ãt yn

27. Terek terek terek, otam

28. Ambyyk ytakoro’op pasap ta’ãt yn, ese pityp yta’agngj̃i’oot

29. ``Yn ipypĩ yn ese haka'', ytaka’at ta’ãt yn

30. Ytaso'oot ta'ãt yn idep otaty yn

31. Jyjy kip esety

~

32. Ytaso'oot ta'ãt, ytakatat oko ta'ãt, ytakahot okot ta'ãt, otam Popat

33. O'anat nakakit ta'ãt taso

34. ``Taso naakat ma'', naka'at ta'ãt ymbykiit

35. Ytakahot ta'ãt atyym yta

36. Yno yrypat iakat

37. Terek terek terek otam, iri'aj iambisogng

38. Taambisogng toroko'o, iri'aj opok ako ma

39. ``I’agngi j̃a!''

~

40. Terek terek terek otam

41. Jygng jyk yta ipityp

42. Nakapi ta'an ymbykiit

43. ``Opok naakat'', naka'at ta'ãt ymbykiit

~

44. Yjotyyt yjhot oko yjxa, hot okodn

45. Ambyyk, naymbykyj oko saryt taso

46. Taso kywyti kywyti

47. ``Ãh, ipopit naakaj opok!''

48. ``Yjso'oot y'i! Kahyt iasogng''

49. ``Akywyti hap, aramemy''

50. Otit nakaki ta'ãt opok otity

51. Atykiri ytaamej̃kit ta’ãt yta

52. Ytaandikit naymbykyj i

~

53. Atykiit naymbykyj ta'ãt, nakaheren ta'ãt i, taso

54. Okõrã paraki itikydnan

55. Okõrãpip i’adj̃i’oot 

56. Naapit ta'ãt Eremby Byyt bykiit

57. ``Yn napopit bisỹ'', para’i

58. ``Ambyyk, ytayryt ta'ãt'', ypara'i

59. Ytakatat ta'ãt

60. ``Ytari ỹryn yn ikydna andyki ỹryn bisỹ pyt’yypa''

61. ``Ãh'', iri'aj ymbykiit

~

62. Ytakatat yn sik sik sik, dok

63. Napyrombop tyj̃a saryt i

64. ``Hong'', naka’at saryt i. Hong, j̃a i’adnj̃i'', naakat saryt taso

65. ``Hong, hong, hong'',

66. Otam, naka'adn saryt ambip

67. ``Koroj̃a ’a, koroj̃a ’a, i’adnj̃i j̃a'', naka’at saryt

68. ``An ioky myndo, õẽ?'', naka’at saryt. Õẽ?'' (pongyp)

69. ``Õẽ, hakatyym naka’adj̃i naono horo ’a''

70. Naka'a saryt Eremby Byyt bykiit

71. Sosyp ba, naka’at saryt i ohỹrym i

72. Poogn, som sõwõrã pitat impan

73. Nakampi i

~

74. Sosyp, iri'aj, tek tek, jyk

75. ``A’adj̃a, õẽ?'', iri’aj taotaty. A’adj̃a, õẽ'', otam

76. ``Hak naakat, aso'oora ikyn''

77. Naka’at saryt j̃a bykiitity

78. Nakatat saryry i kyn

79. Sosyp, ba

80. ``Koroj̃a ’a!''

81. ``Ãh, an ympi, õẽ''

82. ``Amboryra, õẽ''

83. ``An yoky kymini, õẽ?''

84. ``Yn aokyj, õẽ, yn aoky padni, õẽ, yjxa naakat yn, õẽ''

85. ``An ympi tykii, õẽ, ampi pitaty. Ynty asotidn tykiri amyrỹ’i, õẽ''

86. ``Ysotidna yno, amboryra kagngoop''

87. ``An yokyj kymini, õẽ''

88. ``Aoky padna! Aoky padna! Aheredna myn'i''

~

89. Namboryt saryt i

90. Tek, tek, atop

91. ``Hok ipita'', naka’at saryt taso ``Amyrỹtat a’a tyka hỹ?''

92. ``Akot, hoop naakat yota'', naka'a saryt i

93. Jyk, naka'otowak saryt iohen

94. ``Aohen i’ot tykat, õẽ a’a'' naka’a saryt isaka’et

95. ``I’oto padna, õẽ, i’oto padna myn’i, õẽ. Anty asotidn tykiri amyrỹ’i, õẽ''

96. ``Ãh, mo’i sombawaki õẽ iri’aj saryt iota''

97. ``Ajxa ympi myn’i, õẽ''

98. ``Morãmon y'i asat?''

99. ``A naka horo ysat'', naka'a saryt i

100. ``A ysyp’et'', naka’a saryt j̃a bykiit. Ysyp’et naaka my’anan an''

~

101. ``Aota he?''

102. ``Hori yota''

103. ``Imbodna j̃onso, myhin naka’a tykat j̃onso''

104. ``Aa yjso'oot, yjse'y ikytopoty, yjpyt'y him ty''

105. ``Him naka'a tykat ipyp''

106. ``Taso pykop naaka horo haka''

107. ``Morã ioky 'õromo?''

108. A naoky horo ytaam'a saryt yn

109. ``Ah, yjso'oot himty''

110. Jyryj jyryj jyryj otam

111. kinda pe'ep yn nam'a tyki'oot

112. ``Ãh yjso'oot, yjso'oot ysyp'et, yjse'y kytopoty''

~

113. Kahot terek terek otam

114. Ytaka’a j̃a yn

115. ``Ah, ytaymbykyj yta'', naka’at taso. ``Ah, ytaymbykyj yta, aj̃ing tyym yta’agngĩ yta''

116. ``Ah, yjxa nakam'an ajxat''

117. ``Yjxa ytat, yjxaa, Byyjyty 'osop aky ytat''

118. ``Ambo kangoop, naambot ta'ãt ypyp''

119. Marang marang ypyp

120. ``Ãh'', ytakahadn ta'an ityyta. ``Ta'i apyeso?''

121. ``Imbodna ypyeso, hoop semsogng itato y’ito'', iam’a ta’aj̃ ymbykiit

~

122. Hadn hadn, ytaka'at ta'ãt yn

123. Otam kayt ta'ãt ymbykiit kangoori

124. Tek tek otam

125. ``mynda taso iymbykyj'', naka'a ta'ãt ymbykiit

126. ``Iymbykyj̃? Morãmon hỹ? Taatymon hỹ?''

127. ``Aka padni, i 'it naakat''

128. ``Ojo'a'', nakahot ta'ãt

129. ``Hyng'', iota, tõroj̃ tõroj̃

130. ``A’a tyka ykeet hỹ?'', para’a ti’ĩ i

131. ``Y'a tyki, yhaj, ambo ano, yhaj?''

132. ``Y'a tyki yno, ykeet'', naka'a ta'ãt ymbykiit

133. ``Y'a tyka'oomi yno aandikitat. Ynty anapi horo ykeet?''

134. ``Ãh ysoyng horo yhaj, ysoyng horo ykeet para’a ti’ĩ i''

135. ``Ysoyng horo ykeet, ytasoyng pita ykeet, opok akat ytakakãran an''

136.``Opok aka, yhaj, yn naakat yhaj!''

137. ``Yn naakat isondyp ajxat, yn naakat iherednan''

138. ``Ojo'a!'' Nakaredn'oot taso, here here naka'at taso, nakahot taso

~

139. Ybykiit natooto'oot Nyorem bykiit.

140. ``Tihoori i Bisỹ Herednemo, yowoj hỹ?'', naka’a ta’ãt

141. ``Hot taakat para’a ti’ĩ ybykiit'', nakatat i, nakatata’ot ta’ãt i

142. Koj, ipi ta'aman, ytaoty, Antônio Paulo bykiit, nakahot Eremby Byyt bykiit

143. Atop, koj atytap tyym taso myhin tyym, ipyeso tyymo

144. Ambyyk, ``imbodna midni 'õrom herednipa?'', nam 'a ta'ãt yjiriso

145. ``Ypõrĩ yry yno'', naka’a ta’ãt a

146. ``Yjpon ry'i'', naka'a tã'ãt Kybygngã bykiit. Pereira sino.

147. Koj koj pi'ina tat yta yno, yn myry'ino ymyrytat

~

148. ``Aso'ooto mini an 'õrom herednipaty, ysyp'et?'', nam'a ta'ãt
Antônio Paulo bykiit

149. ``Hoop nakakit 'õrom yponpap''

150. ``Yso'oori yry yno'akyn''

151. ``Yjso'oory'i ysyp'et''

152. Andikitat itat tim'an, ipykydn tin'an, i'a heredn nodoto padnoko
saryty padni'a; pyfogidn a

153. Ho ho ho ho ho tim'at

154. Napi’idn yn myrỹ’ino kat itytat tyym, takasyp andyk yta pyt’y pyt’y pyt’y, yta ohyty, ti’yty

155. Hỹ hadn’a tyso tyyn i, ``aso’ooto mini an him hereni paty bosy?''

156. ``Ypyso'ootyn soro'a ysyp'et, ejo pip hak naka'agngit 'õrom hak
bypiit''

157. ``Yjso'oot yjxa ari''

158. ``Yjso’oot y’i'', ypara’a ti’ĩ yn

159. Yta napon pon pibmki ta'ãt padni, ytambikira ytakasyp ytahadna pip

~

160. Koj koj, terek terek ytaka'a andyk, terek terek terek,

161. ``hak naka’agngi bisỹ'', sypo hirã otam ejosok boop bisỹ

162. Nakaki ta’ãt ’õrom, ``poo poo'', para’a ti’ĩ ’õrom

163. ``Mã'ah, mã 'õrom a, yjxa ioky''

164. ``Yn iokyko'', para ’a ti’ĩ

165. ``Ioky!''

166. Yokysera ti’ĩ yn jyk ytaka ’a ta’ãt yn

167. Ho ho ho moj̃a napynpon’a tyka tyn ’õromo, irisa peng peng peng peng peng yjpyt

168. Nakaheredn tek tek tek

~

169. ``Kinda sara pita myrymon yntipopiit''

170. Dokon ãkãran ytakakãran ta'ãt yn

171. ``Morã kyyn apon pona' y i?

172. ``Kinda sara pita myrymon yntipopiit. Kinda hãraj̃ kyyn pon pon yaka ynta''

173. ``Morãmon y'i an tioky tyka? Morãmon? Ombaky eemo mon?''

174. ``Ombaky eem aka, irisa nakat''

175. ``Morãsogng an i taherednaki y i'', ytaka 'a ta'ãt yn

176. ``An i'y irisa?''

177. ``Yn naka'yt irisa yn'', ytaka'a ta'ãt yn

178. ``Ojo'a, yn naka 'yt yn tyym''

179. ``Ipii'', ypara’a ti’ĩ yn

180. Nakatat oko ta'ãt pak tam panty

~

181. Ho ho ho ho jydn

182. Natambykyj oko ta'ãt, syyk here, mã'a

183. Dok dok ’ep okyp yta’a tykiri, ytangat oko, ytakasyp hadna myrỹ’in

184. Dok dok

185. ``Yjhodn yjxa, yjxa ikydna taso haka''

186. ``Pyryryt tysypyn i a, iaopyj tyka''

187. Hadn hadn ta'a hitit, hadn hadn keerep takity, hadn hadn tairiso
ta'an tisoojototy

188. Hadn hadn ta'a hitity, hadn hadn

189. Hadn hadn tõ, hadn hadn tõ

190. J̃onso pymãra katy, hadn hadn hadn boop

~

191. Nayryt ta'an ikeet, yrydn

192. ``Ajymbykyj tyso?''

193. ỹryn iota

194. ``Yjsyp'eto he?''

195. ``Ibodna yjsyp’eto, pyrytatyn yjsyp’et, iaheren nodorak yjsyp’eto, j̃oj̃ biit omirim nakapykyn ynty''

196. ``Ãh, iamini y'it ongoot anty?''

197. ``I’a padni. Akot ytaka’agngĩt, ytaamyni yta''

198. ``Yjhot, tamooj igo''

199. Atykiri imbodn oko padni, nakahot

~

200. Terek terek terek terek

201. ``Onym naka’a tykat bisỹ'', ytaka’a ta’ãt yn

202. Terek terek terek ’it, nakatam ta’ãt bisỹ

203. ``Pij̃ bok bok xak'' bisỹ napynpon ta’ãt

204. Nakapon ta'an iota, ytakoro'op oky ta'ãt yn

205. ``iaj̃oni taota hot aoky'', ytakoro’op oky ta’ãt yn

206. Pyng pygng naosedna'oom ioky tykiiri, iota

207. ``Yn ioky ỹryn yota'', naka’a’oom

208. ``Iora pita yota'', naka'a ta'ãt i

209. Ytyyt iaka iokyki tykiri ypakoro’op oky ti’ĩ yn

210. Irisa myrỹ’in atapopiit ytyyt i’atyka, yjpyt

211. Hydnyn j̃ingã nam, pitat boop, amhoron byyky paap, a’y byyky paap

212. Bisỹ, pikomo, irisa, ’oromo, pom’eem, taso’oot nakayyt him, boop

213. Yn myrỹ’in nakat ijygngan hakat, taso nakat ihot ’oop

214. Nakahot ta'ãt taso

~

215. Ytakahori yta, yjhot

216. ``Ytamhora ykeet'', naka'a ta'an i

217. ``Ymtara, yhaj'', naka’a ta’ãt j̃a bykiit. Yjso’oot bosy'', ytam’a ta’ãt yn

218. ``Hak ytaaka 'iri yn'', ytaka'a ta'ãt yn kahyt i'a tykiri

219. ``Ãh, ytakatari yno''

220. ``Ãh, a’a y’i, a’a’ooma y’i'', ypara’a tyj̃i yn

~

221. Cinco taakat naymbykyj oko ta'ãt kangoop

222. Pyrakinda otidna andyk ta'ãt opok tioky

223. Pyrakinda otidna andyk ta'ãt yjiriso

224. Ta'it oyty'oot nakasyp andyk hooop i, ymbykiit

225. Cinco nakakat, ambyyk naotyt okot kangoop

226. Ambyyk naotyt okot ykymbawak 'yt

~

227. Pap, ynaatĩ ta’ãt

228. Jere’op ambyjywyp okyp yn naatĩ ta’ãt

229. Pap, takinda otidn iatĩ

230. Ypyry’a ti’ĩ yn ity

231. Naymbykyj oko ta'ãt

232. Ambyyk ytaatoot oko ta’ãt yn ymyrỹtat

233. J̃a horot tyym

234. Ymyrỹta pitat

235. Hoop taambip

236. Ytakatat okot yn ymyrỹtat ho horot

237. Imbodni kinda yhot

238. Sypom yaki yn

~

239. Tek tek tek nakahaadn ymbykiit

240. ``Apyso’ĩ airisosok apyso’ĩ õwãsok'', naka’a ta’ãt ymbykiit

241. ``Ambyyk ajxa mombykyj'', naka'at ta'ãt ymbykiit

242. J̃onso ako õwã ako nakakit atat

243. Ihadnasogng myrỹ’in ``ytakatat tysyp'', ytaka’a ta’ãt yno

244. ``Yjso’oot yam’aakit yj̃yntaty''

~

245. Terek terek terek, nakahot oko ta’ãt, ityyt myrỹ’in

246. ``Yn naatoori a’it, ymbykiitikyym iakiip yj̃yntata padni. Yn naatoori a’it yhaj''

247. Yam'asogng ytakatat ta'ãt

~

248. Terek terek terek ytakahot oko ta'ãt yta

249. Terek terek terek otam ytaka'a ta'ãt yta

250. Tong, ytaka’a ta’ãt yn ymyrỹtat

251. ``Yyryt ỹryn!''

252. ``Ayryra!'', naka'a ta'ãt taso

253. Andyj andyj andyj, ytagngĩ’oot, ``’õrom ihook'', naka’a ta’ãt j̃onso ytaty

254. ``'Õrom ihook, 'õrom ihook, ny, ajporã! Ioky 'õromo ytahot!''

255. ``Hỹ ’õrom ihook saryt'', ytapara’a ti’ĩ yta. Yjpon!''

256. Ytakahot ta'ãt ytapon yta

257. Koj koj koj

258. ``Ma asyp’et bypan sypo'', yparam’a tyj̃i yn

259. Jydn, yjpyt

260. Kej, ytakatat ta'ãt yn

~

261. Ho ho ho,

262. ``'Irip naakaj yjhot. 'Irip naakaj yjhot so'oori''

263. ``Yjxa ioky 'iripo yjxa''

264. ``By! Yjxa ioky 'irip bosy''

265. Para’a ti’ĩ i Eremby Byyt bykiit

266. Nakahot ta'ãt terek terek terek poo poo naka'a ta'ãt 'õrom pikom

267. ``Ma himo!''. Poo poo nakapykyna'oom isambibm i

268. Te teet jyk pyng myhin

~

269. Atykiri nayryt ta'ãt pãram

270. Pãram pãram, kookodn, pãram, pãram, kookodn iota

271. Nayryt oko ta'ãt iota dikit

272. Pãram pãram i'a naakat 'irip tikyrot ta'ãt

273. ``Hij̃'', i’i ’iripo

274. ``Hij̃'', hoot iaka’oot

275. ``Ny, 'iripo, yn iokyj yryn 'iripo''

276. ``Hyy hyy hyy yry'i yn''

277. Ytakapykynan yn

278. Te teet ho ho ho

279. Yjygng tysypy'oot,

280. ``Tihori i bosy'', naka'a ta'ãt

281. ``Tihoot i bosy?'' ``‘Iripo hywa'', ypara’a ti’ĩ yn

282. ``Yjxa ioky!''

283. ``Hot yjso'oot!''

~

284. Terek terek terek sombaak sombaak nakaki ta’an syyj̃ ytaj̃on

285. Jyk jyk hiit hiit naka’a ta’ãt syyj̃

286. ``Hak naaka sõwom''.

287. Amorã otyyt taso iomon, yta imtengĩ syyj̃

288. Terek terek terek otam

289. `Epe'ot soka pyhaap okyp, aokyp

290. Tagng tagng tagng yparatat yn 'ep okyp

291. Sombaakatat ypara’a ti’ĩ yn hoop iokybm kat

292. Kat isyp ta'am'an

293. Sombaakatat so'oot ojdn, naka'a ta'ãt it

294. Pikybm ojdn naka'a ta'ãt i engoopat

295. ``Koro hyp a'a''

296. Irom ypara'a'oom ti'i yn ity

297. ``Morã iakaj ipon'oot?''

298. ``Yn naakaj ipon'oot'', ytaka'a ta'ãt yn

299. ``Aponki tykiiri ytakaporĩ yn bosy'', ytaka’a ta’ãt yn ity

300. ``Hỹ? Ah!'', Iam’a ti’ĩ ypymbagng tyso’oot

301. Kapon ta'an yn, peng peng i tyym peng yn tyym, peng, peng peng pygng

302. ``'Irip yjxa tiokyt''

303. ``Yjhot! Him tyym naaka horo hywa''

304. ``Yj hot, yjhot bosy'', ypaa’a ty’ĩ yn

~

305. Tek tek tek here

306. ``Morãkyn ajpon pona?'', naka'at ta'ãt isoojsok

307. ``Yta ioky padna ysokiit'', ypara’a ti’ĩ yn

308. ``Yta imtat yta 'õromo''

309. ``Bypan sypoty ypymbyyko''

310. ``Yombygymsogng y'a tykii padni yn'', ytaka'a ta'ãt yn

311. ``Ah! Tikat apon pon aka, ysyp hỹ?'', naka’a ta’ãt I

312. ``Iokyki pitat aj’a hỹ?'', naka’a oko ta’ãt tamanty

313. ``Yta naoky’oom, ojopy ’ewet myrỹ’in yta naokyt''

~

314. ``Ãh!'' Okybm tengan ikiity ytakakãran j̃onsoty

315. ``Ãh! ’Irip ajxa naokybm’an, ajxa ioky ’iripo hỹ ajx

316. ``Ytaoky pita, yowoj''

317. ``Ojo'a''. 'Irip naaka my'an ajxa tiokyt''

318. Nakatat ta'an y'it tahajakyn

319. ``’Ep todna hãraj̃xapip, ysyp’eto hoori ony?''

320. ``Iora!''. Nakatat ta'ãt akyn, koj

321. Tek tek otam. ``‘Irip itiokyt taso'', para’a ti’ĩ

322. ``Ah! ’Irip iaokybm’an! Yjso’oot! Yjxa i’ĩrã!'', naka’a ta’ãt

323. Nakahot, hoodn

324. ``Yrydn i, ajxa ioky 'iripo''

325. Yn ioky ỹryn pita!''

326. ``Hoori 'irip 'eweto''

327. ``Ynty isara'iri 'iripo''

328. ``Ta’ewet tykiri isara’iri ’iripo'', para’a ti’ĩ i

~

329. Naymbykyj ta'an

330. Yjso’oot! Koj koj pybm kẽremtat ambiky pirip j̃onso

331. J̃onso ’in’in tyym, õwã õwã tyym

332. ``Hyp a’a'', ytapara’a ti’ĩ yta

333. ``Ah! ’Irip hãraj̃ pita ajxa naoky hỹ?'', naka’at ta’ãt taso ytaty

334. Kiip poogng, naka'a ta'ãt iorojaty

335. ``Imbodni ipisyp ’irip orojadna pita sopahiwasok. Taoroja myrỹ’in nayryt''

336. Pak pak sang korot, sang korot, pyygng

337. Yjhot, ytakahẽryn ta’an yta

338. Yta nakamkõrong ta'an 'iripo, yta nakamhibm ta'an 'iripo imkõrong,
imkõrong, imkõrong, pyygng

339. Namorenga tygng ta'ãt taso

340. Hỹryj̃ hỹryj̃ hỹryj̃ tamoreng tyj̃i’oot taso, y’irip orojaty

341. Yn igyrot ti’ĩ yn iongydn ta

~

342. Teng para'i hot, teng para'i hot

343. ``Myj̃ym kat ytakatari yn'', ytaka’a ta’ãt yn

344. ``Atara y’i, amyrỹta atari?''

345. ``Aso’oora y’i, amyrỹta atari''

346. ``Ymyrỹta ytakatari''

347. ``Io’ibma a’a'', param’a ti’ĩ Kỹõroj̃a bykiit

348. ``Io’ibma'', param’a ti’ĩ kymbygngã ymbykiit, Pereira sin tyymo

349. Myj̃ym ytaymbykyj

350. Ytaymbyj ta'an, terek terek otam akan

~

351. Ytaymbykyj yta. Sojxaty itioky ta'an ihot

352. Peng pygng paj syk pygng naka'a sõwon ta'ãt. Kangoop ytaymbykyj tyso'oot

353. Terek terek otam pak pygng ytaymbykyj yta

354. ``Yyryt ỹryn y’it''. ’Irip orojadna pitat tyyt ytaka’a tykat. Yhoto ka ’irip ytiokyt yn y’it''

355. ``Ij̃indo aka’oomang''

356. ``Ij̃indo aka’ooma padni, ’irip koronda inakymbi pisyp naakat. Orojadnan naakat''

357. ``Ipeet anapisokora yhoot?'', para’a ti’ĩ ymbykiit

358. Yrydn, yta

359. Naaka hot okot ta'ãt taso

~

360. Kahyt ytakaheredn ta'ãt yta

361. Kahot okowak yta aakot, naymbykyj okot i tamyrỹtat

362. Ytapiip, iotyyt otyyt gadnoko taako tyj̃i’oot taso, otyyt otyyt myrỹ’in nakakit

363. Ambyyk nakahot ta’an, ymbykyj̃ j̃a, j̃a tyymo iyryt yrydn

364. Ihyk hyk nakat ijygng jygngan hopap

365. Yydn napy'odn py'odn ta'itity taso

366. Ah napyromyj̃ tyj̃an ymbykiit

367. ``Ynty tyym ty apara'i'', ykeet naka'a ta'ãt

368. Hỹ para’a ti’ĩ i, kahyt iam’ a tyka

369. Hot okot yta

370. Ymbykyj okotaj̃ kangoop

371. Atykiri yta jygng jygng hoopap ipityp

372. Jyk ytaymbykyj oko kangoop

373. Pyygng pitat naka'at hak

~

374. Pyygng pita yta'i yta haka, ap ytaki yta ari

375. Ytambodnoko hak yta, aari yta jygng jyk yta'ipityp

376. J̃a bykiiti tyyt, jygng jyk a

377. Ymbykiit naakat hak iakat tamyrỹtat

378. Hak iakat tamyrỹtat Pojepap

379. Yta naakat hot ikit ytapitik

381. Ki ki ki pitat

~

382. Atyka naka'y nakambop i, naokyt opok oti

383. Morãsong ytaako pitadn, ymbykiit

384. Moraes apoposogng ytaako pitadn

385. Yta naamyn oko ywym

386. Kahyt ytakaki akat kahyt

387. Imbodn oko taso tata’agngĩt bowy tykiri

388. Ymbykiitisok kahot aokot taso

389. Ymbykiit nataambykyj kangoop ipiiti

390. Morãsong nakambop ymbykiit hak j̃a pip

391. Morãsong kahot oko pawyyt taakan, taambip

392. Hak paramboop ihak j̃apip ymbykiit

393. Kahyt naako akat taso kahyt

394. Imbodnoko iakara naakat ny iondetep

\endgroup

